% ©2014, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames]{beamer}
%svgnames paermet de param\'eter xcolor qui est d\'ej\`a appel\'e par la classe beamer
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{multicol}

\usetheme{Warsaw}

\title{Validation d'applications XML}
\author{Sylvain Tenier - département TIC - Esigelec }
\date{15/18 avril 2014}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
\begin{frame}{#1}
  \begin{figure}
	\begin{center}
	  \includegraphics[width=\textwidth,height=0.75\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
	\end{center}
\end{figure}
\end{frame}
}


\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{Plan}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
  \end{frame}
}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{\'Etude de cas}
\begin{frame}{Validité d'un document XML}
\begin{itemize}
	\item Un document peut être bien formé sans être \emph{valide}
	\item La validité
	\begin{itemize}
		\item est fonction de l'application
		\item implique le respect d'une structure et d'un \emph{vocabulaire} 
	\end{itemize}	
	\item Exemple : \url{http://www.w3.org/1999/xhtml/vocab}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{DTD : Document Type Definition}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{itemize}
  \item Une DTD d\'ecrit pr\'ecis\'ement la structuration d'un document XML valide pour une application donnée
  \item Une DTD peut \^etre
  \begin{enumerate}
    \item \emph{int\'egr\'ee} au document XML
    \begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE racine [...]>
<racine>...</racine>
	\end{lstlisting}
    \item \emph{r\'ef\'erenc\'ee} par le document XML
    \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Strict//EN"
        "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-strict.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
    \end{lstlisting}
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\'Etude de cas}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{multicols}{2}[fichier lyceens.xml]
\begin{lstlisting}
<lyceens>
  <lyceen>
    <etatcivil sexe="m">
      <nom>Paul</nom>
      <prenom>Jean</prenom>
    </etatcivil>
    <scolarite annee="terminale">
      <filiere>S</filiere>
      <specialite>physique</specialite>
      <description>Classe internationale
        <option type="LV2">Espagnol</option>
      </description>
    </scolarite>
  </lyceen>
  <lyceen>
    <etatcivil sexe="f">
      <nom>Rata</nom>
      <prenom>Plat</prenom>
    </etatcivil>
    <scolarite annee="seconde">
      <description>
        <option type="LV2">Allemand</option>
        <option type="LV3">Espagnol</option>
      </description>
    </scolarite>
  </lyceen>
</lyceens>
\end{lstlisting}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Quelles caractéristiques ?}
\begin{itemize}
\item Une liste de lycéens contient au moins un lycéen
\item Un lycéen est défini par son état-civil et sa scolarité
\item L'état civil définit le sexe, le prénom et le nom
\item La scolarit\'e d\'efinit obligatoirement l'ann\'ee et une description précédée de la fili\`ere et de la sp\'ecialit\'e  si elles existent
\item La description mélange du texte et une ou des options
\item Chaque option est d\'ecrite par du texte et poss\`ede obligatoirement un type parmi une liste
\item Le nom, le pr\'enom, la fili\`ere et la sp\'ecialit\'e sont des \'el\'ements contenant du texte

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Quelle syntaxe ?}
\begin{itemize}
	\item Une liste de lycéens contient {\color{FireBrick}au moins un} {\color{ForestGreen}\'el\'ement} lycéen\pause
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!{\color{ForestGreen}ELEMENT} lyceens (lyceen){\color{FireBrick}+}>?
	\end{itemize}\pause
	\item Un lycéen est défini par son état-civil et sa scolarité\pause
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT lyceen (etatcivil , scolarite)>?
	\end{itemize}\pause
	\item L'état civil définit le sexe ({\color{VioletRed}masculin ou f\'eminin}, {\color{Teal}f\'eminin par d\'efaut}) , le prénom et le nom\pause
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT etatcivil (nom , prenom)>?
		\item \verb?<!ATTLIST etatcivil {\color{VioletRed}sexe (f | m)} {\color{Teal}"f"}>?
	\end{itemize}\pause
	\item La scolarit\'e d\'efinit {\color{Teal}obligatoirement} {\color{VioletRed}l'ann\'ee} et une description précédée de la fili\`ere et de la sp\'ecialit\'e {\color{FireBrick}si elles existent}
	\begin{itemize}
		\item \verb~<!ELEMENT scolarite (filiere{\color{FireBrick}?} , specialite{\color{FireBrick}?} , description)>~
 		\item \verb?<!ATTLIST scolarite annee {\color{VioletRed}(seconde | premiere | terminale)} {\color{Teal}\#REQUIRED}>?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Quelle syntaxe (suite) ?}
\begin{itemize}
\item La description mélange du texte et une ou des options
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT description (\#PCDATA | option)*>?
	\end{itemize}\pause
	\item Chaque option est d\'ecrite {\color{Navy}par du texte} et poss\`ede {\color{Teal}obligatoirement} un type {\color{VioletRed}parmi une liste}\pause
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT option {\color{Navy}(\#PCDATA)}>?
		\item \verb?<!ATTLIST option type {\color{VioletRed}(LV2 | LV3 | sciences)} {\color{Teal}\#REQUIRED}>?
	\end{itemize}\pause
	\item Le nom, le pr\'enom, la fili\`ere et la sp\'ecialit\'e sont des \'el\'ements d\'ecrits {\color{Navy}par du texte}\pause
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT nom {\color{Navy}(\#PCDATA)}>?
		\item \verb?<!ELEMENT prenom {\color{Navy}(\#PCDATA)}>?
		\item \verb?<!ELEMENT filiere {\color{Navy}(\#PCDATA)}>?
		\item \verb?<!ELEMENT specialite {\color{Navy}(\#PCDATA)}>?
		\item \verb?<!ELEMENT option {\color{Navy}(\#PCDATA)}>?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{DTD finalis\'ee}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{lstlisting}
<!DOCTYPE lyceens [
<!ELEMENT lyceens (lyceen)+>
<!ELEMENT lyceen (etatcivil , scolarite)>
<!ELEMENT etatcivil (nom , prenom)>
<!ATTLIST etatcivil sexe (f | m) "f">
<!ELEMENT nom (#PCDATA)>
<!ELEMENT prenom (#PCDATA)>
<!ELEMENT scolarite (filiere? , specialite? , description)>
<!ATTLIST scolarite annee (seconde | premiere | terminale)  #REQUIRED>
<!ELEMENT filiere (#PCDATA)>
<!ELEMENT specialite (#PCDATA)>
<!ELEMENT description (#PCDATA | option)*>
<!ELEMENT option (#PCDATA)>
<!ATTLIST option type (LV2 | LV3 | sciences) #REQUIRED>
]>
\end{lstlisting}
\end{frame}



\section{Les DTD en détail}

\subsection{D\'eclaration d'\'el\'ement}

\begin{frame}
\frametitle{Composants d'une d\'eclaration d'\'el\'ement}
\begin{itemize}
	\item Une d\'eclaration d'\'el\'ement est compos\'ee de
	\begin{enumerate}
		\item {\color{ForestGreen}La d\'eclaration \verb?ELEMENT?}
		\begin{itemize}
		  \item indique au parser que nous allons d\'efinir un \'el\'ement
		\end{itemize}
		\item {\color{Goldenrod}Le nom de l'\'el\'ement}
		 \begin{itemize}
 			\item y compris l'espace de nom s'il existe
		 \end{itemize}
		\item {\color{FireBrick}Le mod\`ele de contenu}
		\begin{itemize}
			\item d\'efinit le contenu autoris\'e
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\item \verb?<!{\color{ForestGreen}ELEMENT} {\color{Goldenrod}lyceen} {\color{FireBrick}(etatcivil, scolarite)}>?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modèle de contenu d'un élément}
\begin{itemize}
	\item Le modèle de contenu définit le contenu autorisé pour l'\'el\'ement XML d\'eclar\'e
	\item Les DTD permettent 4 modèles de contenus :
	\begin{enumerate}
		\item un ou plusieurs éléments,
		\item du contenu mixte (texte ou texte + éléments),
		\item rien (l'élément est vide),
		\item n'importe quoi (aucune contrainte n'est imposée)
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modèle de contenu ``Element''}
\begin{itemize}
	\item Les \'el\'ements autoris\'es sont exprim\'es entre parenth\`eses
	\item Les s\'equences sont exprim\'ees par des virgules
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT parent (enfant1 , enfant2, enfant3)>?
		\item L'ordre doit \^etre respect\'e dans le document
	\end{itemize}
	\item Les choix sont indiqu\'es par la barre \verb?|?
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT parent (alternative1 | alternative2)>?
	\end{itemize}
	\item Il est possible de combiner s\'equences et alternatives
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT lieu (addresse | (latitude, longitude))>?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modèle de contenu ``Mixte''}
\begin{itemize}
	\item Un contenu est mixte d\`es qu'il contient du texte
	\item S'il n'y a que du texte on utilise \verb?\#PCDATA?
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT prenom (\#PCDATA)>?
	\end{itemize}
	\item Si le contenu peut \'egalement comprendre des \'el\'ements on utilise le m\'ecanisme de choix
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT paragraphe (\#PCDATA | em | br)*>?
		\item \verb?\#PCDATA? doit apparaitre en premier
		\item L'\'etoile est obligatoire
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modèle de contenu \verb?EMPTY? (``Vide'')}
\begin{itemize}
	\item Oblige l'\'el\'ement \`a n'avoir aucun enfant
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT elementvide EMPTY>?
	\end{itemize}
	\item Exemples XHTML
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!ELEMENT hr EMPTY>?
		\item \verb?<!ELEMENT br EMPTY>?
	\end{itemize}
	\item Dans le document, s'\'ecrit \verb?<br></br>? ou \verb?<br />?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Modèle de contenu \verb?ANY? (``N'importe quoi'')}
\begin{itemize}
	\item Permet d'int\'egrer n'importe quel contenu :
	\begin{itemize}
		\item du texte,
		\item des \'el\'ements, eux-m\^emes d\'efinis dans la DTD.
	\end{itemize}
	\item \verb?<!ELEMENT description ANY>?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Présence et cardinalité des éléments}
\begin{center}
\begin{tabular}{
|c|
|c|
|c|}
\hline
{\color{blue}Syntaxe} & {\color{blue}Présence} & {\color{blue}Cardinalité} \\\hline
\verb?(element)?&Obligatoire&1\\\hline
\verb~(element?)~&Facultatif&0 ou 1\\\hline
\verb?(element*)?&Facultatif&0 ou plusieurs\\\hline
\verb?(element+)?&Obligatoire&1 ou plusieurs\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item Exemples
	\begin{itemize}
		\item \verb~<!ELEMENT scolarite (filiere? , specialite? , description)>~
		\item \verb?<!ELEMENT description (\#PCDATA | option)*>?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{D\'eclaration d'attribut}
\begin{frame}
\frametitle{Composants d'une d\'eclaration d'attribut}
\begin{itemize}
	\item Une d\'eclaration d'attribut est compos\'ee de
	\begin{enumerate}
		\item {\color{ForestGreen}La d\'eclaration \verb?ATTLIST?}
		\begin{itemize}
		  \item indique au parser que nous allons d\'efinir une liste d'attributs
		\end{itemize}
		\item {\color{Goldenrod}Le nom de l'\'el\'ement} pour lequel la liste d'attributs est d\'efinie
		\item La liste des attributs d\'eclar\'es. Chaque attribut est d\'efini par 3 informations :
		\begin{itemize}
			\item {\color{FireBrick}son nom} (y compris le prefixe d'espace de nom),
			\item {\color{CadetBlue}son type} (ses valeurs possibles),
			\item {\color{DarkOrchid}sa valeur} (comment il apparait).
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
 	\item \verb?<!{\color{ForestGreen}ATTLIST} {\color{Goldenrod}etatcivil} {\color{FireBrick}sexe} {\color{CadetBlue}(f | m)} {\color{DarkOrchid}\#REQUIRED}>?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Type d'attribut}
\begin{itemize}
	\item D\'efinit les valeurs possibles
\begin{tabular}{
|c|
|c|}
\hline
{\color{blue}Type} & {\color{blue}Description}  \\\hline
\verb?CDATA?&Pas de restriction\\\hline
\verb?ID?&Est l'identifiant de l'\'el\'ement\\\hline
\verb?IDREF?&R\'ef\'erence un autre \'el\'ement\\\hline
\verb?IDREFS?&R\'ef\'erence une liste d\'el\'ements\\\hline
\verb?ENTITY?&R\'ef\'erence une entit\'e\\\hline
\verb?ENTITIES?&R\'ef\'erence une liste d'\'entit\'es\\\hline
\verb?NMTOKEN?&identificateur XML\\\hline
\verb?NMTOKENS?&liste d'identificateurs XML\\\hline
\verb?(val1 | val2)?&\'enum\'eration de valeurs autoris\'ees\\\hline
\end{tabular}
 	\item \verb?<!ATTLIST etatcivil sexe {\color{CadetBlue}(f | m)} \#REQUIRED>?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Valeur d'attribut}
\begin{itemize}
	\item D\'efinit si l'attribut est obligatoire, facultatif, fix\'e ou poss\`ede une valeur par d\'efaut
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{
|c|
|c|}
\hline
{\color{blue}Type} & {\color{blue}Description}  \\\hline
\verb?\#REQUIRED?&L'attribut doit \^etre pr\'esent\\\hline
\verb?\#IMPLIED?&L'attribut est factultatif\\\hline
\verb?\#FIXED "valeur"?&La valeur est fix\'ee\\\hline
\verb?"valeur\_par\_d\'efaut"?&L'attribut a une valeur par d\'efaut\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
 	\item \verb?<!ATTLIST etatcivil sexe (f | m) {\color{DarkOrchid}\#REQUIRED}>?
 	\begin{itemize}
		\item valide pour les valeurs f et m, invalide sinon.
	\end{itemize}
 	\item \verb?<!ATTLIST etatcivil sexe (f | m) {\color{DarkOrchid} "f"}>?
	\begin{itemize}
		\item valide pour les valeurs f et m, invalide pour toute autre valeur,
		\item si l'attribut est manquant il est ajout\'e avec la valeur f.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Attributs multiples pour un \'el\'ement}
\begin{itemize}
	\item Deux syntaxes possibles
	\begin{enumerate}
		\item Une seule d\'eclaration ATTLIST pour tous les attibuts de l'\'el\'ement
		\begin{itemize}
			 \item \verb?<!ATTLIST element att1 CDATA \#FIXED "valeur" att2 CDATA \#IMPLIED>?
		\end{itemize}
		\item Une d\'eclaration ATTLIST par attribut
		\begin{itemize}
			\item \verb?<!ATTLIST element att1 CDATA \#FIXED "valeur">?
			\item \verb?<!ATTLIST element att2 CDATA \#IMPLIED>?
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\item Les deux syntaxes produisent le m\^eme r\'esultat.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{D\'eclaration d'entit\'e}

\begin{frame}
\frametitle{Rappel sur les entit\'es}
\begin{itemize}
	\item XML int\`egre 5 entit\'es pr\'ed\'efinies permettant d'int\'egrer des caract\`eres sp\'eciaux
\end{itemize}
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c||c|}\hline
{\color{blue}Caract\`ere sp\'ecial} & {\color{blue}Entit\'e pr\'ed\'efinie} \\\hline
%caract\`ere ill\'egal& entit\'e\\\hline
\&&\&amp;\\\hline
<&\&lt;\\\hline
>&\&gt;\\\hline
"&\&quot;\\\hline
\textquotesingle&\&apos;\\\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item Il est possible de d\'efinir 3 types d'entit\'es personnalis\'ees
	\begin{enumerate}
		\item les entit\'es de caract\`ere,
		\item les entit\'es g\'en\'erales,
		\item les entit\'es de param\`etre.
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Entit\'es de caract\`eres}
\begin{itemize}
	\item Syntaxe : \verb?\&nnnn$;$? o\`u nnnn repr\'esente un code unicode.
	\item Exemple du caract\`ere \textcopyright :
	\begin{itemize}
		\item Forme d\'ecimale : \verb?\&\#169$;$?
		\item Forme h\'exad\'ecimale : \verb?\&\#x$00A9;$?
	\end{itemize}
	\item Liste des caract\`eres unicode : \url{http://www.unicode.org/charts/}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Entit\'e g\'en\'erale}
\begin{itemize}
	\item Section r\'eutilisable de texte de remplacement
	\item D\'eclar\'ee ou r\'ef\'erenc\'ee dans la DTD
	\begin{enumerate}
		\item Entit\'e g\'en\'erale d\'eclar\'ee
		\begin{itemize}
			\item \verb?<!ENTITY monentite "texte de remplacement">?
			\item \texttt{monentite} sera remplac\'e par "texte de remplacement"
		\end{itemize}
		\item Entit\'e g\'en\'erale r\'ef\'erenc\'ee
		\begin{itemize}
			\item \verb?<!ENTITY monentite SYSTEM "fichier.txt">?
			\item \texttt{monentite} sera remplac\'e par le contenu de fichier.txt
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	\item Utilis\'ee dans le document XML
	\begin{itemize}
		\item \verb?<element>Mon entit\'e est : \&monentite;</element>?
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Entit\'e de param\`etre}
\begin{itemize}
	\item Utilisable uniquement dans la DTD
	\item Exemple de d\'eclaration
 	\begin{itemize}
 	\item \verb?<!ENTITY $\%$ SexeParDefaut "\&\#34$;$f\&\#34$;$">?
 	\item \verb?\&\#34$;$? est le caract\`ere unicode pour \texttt{"}
 	\end{itemize}
	\item Exemple d'utilisation
 	\begin{itemize}
 	\item \verb?<!ATTLIST etatcivil sexe (f | m) {\color{DarkOrchid} \%SexeParDefaut;}>?
 	\item interpr\'et\'e comme \verb?<!ATTLIST etatcivil sexe (f | m) {\color{DarkOrchid} "f"}>?


 	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Utilisation des DTD et limites}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Utilisation d'une DTD externe}
\lstset{
	language=XML,
	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
	breaklines=true
}
\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\structure{Fichier XML}
		\begin{itemize}
			\item Le fichier XML fait appel au fichier madtd.dtd
		\end{itemize}
		\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE name SYSTEM "madtd.dtd">
  <etatcivil>
    <nom>Paul</nom>
    <prenom>Jean</prenom>
  </etatcivil>
		\end{lstlisting}
	\end{column}
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\structure{Fichier DTD}
		\begin{itemize}
			\item Le fichier madtd.dtd ne contient que les règles
		\end{itemize}
		\begin{lstlisting}
<!ELEMENT etatcivil (nom, prenom)>
<!ELEMENT nom (#PCDATA)>
<!ELEMENT prenom (#PCDATA)>
		\end{lstlisting}
	\end{column}%\end{frame}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Import de DTD par identifiant système}
\begin{itemize}
	\item Un identifiant système indique la localisation d'un fichier dtd
	\item Le fichier peut être accédé localement
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!DOCTYPE racine SYSTEM "file:///c:/madtd.dtd" [ ]>?
	\end{itemize}
	\item ou récupéré depuis un serveur web
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!DOCTYPE racine SYSTEM "http://www.example.com/dtd/madtd.dtd" [ ]>?
	\end{itemize}
	\item Les \verb?[ ]? permettent d'ajouter des règles internes. Ils sont facultatifs.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Import de DTD par identifiant public}
\begin{itemize}
	\item Mécanisme public de récupération de DTD
	\item Format FPI (Formal Public Identifiers)
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!DOCTYPE name PUBLIC "Formalisation//Propriétaire//Description//Langue">?
		\item La formalisation est indiquée par un -, un  + ou le nom du standard formel
	\end{itemize}
	\item Peu de parsers exploitent ce mécanisme. L'identifiant public est donc généralement suivi d'une localisation
	\begin{itemize}
		\item \verb?<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Strict//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-strict.dtd">?
		\item le mot clé SYSTEM est alors facultatif
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Outils de validation}
 Les parsers se r\'epartissent en deux classes :
	\begin{enumerate}
		\item les non-validants ne v\'erifient que la syntaxe
		\begin{itemize}
			\item exercice 4 du TP1 !
			\item certains navigateurs web
		\end{itemize}
		\item les parsers validants interpr\^etent la DTD fournie
		\begin{itemize}
			\item \'editeurs de texte : Jedit, plugin pour Notepad++...
			\item services en ligne 
			\begin{enumerate}
				\item \url{http://validator.w3.org}
				\item \url{www.xmlvalidation.com}
			\end{enumerate}
			\item librairies pour langages de programmation
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Limites des DTD}
\begin{itemize}
	\item Les inconv\'enients principaux des DTD sont :
	\begin{enumerate}
		\item Syntaxe non XML
		\item Typage faible des donn\'ees
		\begin{itemize}
			\item \#PCDATA ou liste de valeurs autoris\'ees uniquement.
		\end{itemize}
		\item Manque de support pour les espaces de nom XML
		\begin{itemize}
			\item obligation de pr\'eciser l'espace de nom dans les d\'eclarations d'\'el\'ements et d'attributs
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sch\'emas XML}
\begin{itemize}
	\item D\'efinition de la structure et du contenu des documents XML de mani\`ere plus pr\'ecise que les DTD
	\item Syntaxe XML permettant l'utilisation d'outils standards XML
	\item Validation des \'e\'l\'ements de type Texte en fonction de types pr\'ed\'efinis ou d\'efinis par l'utilisateur
	\item Permet de d\'efinir des mod\`eles plus complexes
\end{itemize}
\end{frame}
 
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exemple de Sch\'ema XML}
\lstset{
 	language=XML,
 	basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
 	keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
 	stringstyle=\color{red}\ttfamily,
 	commentstyle=\color{green}\ttfamily,
 	breaklines=true
 }
\begin{itemize}
 	\item \url{http://www.w3.org/TR/xhtml11/xhtml11_schema.html}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}
 <?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
 <xs:schema
     xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"
     targetNamespace="http://www.w3.org/1999/xhtml"
     xmlns:xh11d="http://www.w3.org/1999/xhtml/datatypes/"
     xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"
     elementFormDefault="qualified" >
     <xs:annotation>
         <xs:documentation>
         This is the XML Schema driver for XHTML 1.1.
         Please use this namespace for XHTML elements:
         "http://www.w3.org/1999/xhtml"
         </xs:documentation>
         <xs:documentation source="xhtml-copyright-1.xsd"/>
     </xs:annotation> 
\end{lstlisting} 
 
\end{frame}

 \begin{frame}
\frametitle{Bilan sur la validation de documents XML}
\begin{itemize}
	\item Les DTD et les Sch\'emas XML permettent de valider les documents XML selon un vocabulaire pr\'ecis d'\'el\'ements et d'attributs.
	\item Les parsers validants permettent de rejeter un document bien form\'e mais non valide
	\item Les DTD sont simples \`a utiliser mais souffrent de limites dans leur syntaxe et leur expressivit\'e.
	\item Les sch\'emas XML sont plus complexes mais plus expressifs. Ils peuvent \^etre manipul\'es par des outils XML standards.
\end{itemize}
\end{frame}

%TODO ressources
%http://www.xfront.com/BestPracticesHomepage.html

\end{document}